'\" t
.\"     Title: pgpool_setup
.\"    Author: The Pgpool Global Development Group
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.78.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 2023
.\"    Manual: Pgpool-II 4.3.7 文書
.\"    Source: Pgpool-II 4.3.7
.\"  Language: Japanese
.\"
.TH "PGPOOL_SETUP" "1" "2023" "Pgpool-II 4.3.7" "Pgpool-II 4.3.7 文書"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "名前"
pgpool_setup \- Pgpool\-II クラスタのテスト環境を構築するツール
.SH "概要"
.HP \w'\fBpgpool_setup\fR\ 'u
\fBpgpool_setup\fR [\fIoption\fR...]
.SH "説明"
.PP
pgpool_setup
はカレントディレクトリで
Pgpool\-II
とノード数が指定できる複数の
PostgreSQL
のクラスタテスト環境を構築するツールです。 カレントディレクトリは空である必要があります。
.PP
pgpool_setup
はテストのために使うツールなので、 実際の業務システムで利用することはおすすめしません。
.PP
pgpool_setup
はlocalhostに対してsshを実行します。 パスワード無しでsshでlocalhostにログインできるように事前に設定してください。
.PP
現在、「ストリーミングレプリケーションモード」、「ネイティブレプリケーションモード」、「raw モード」、「ロジカルレプリケーションモード」及び「スナップショットアイソレーションモード」に対応しています。 Watchdog の対応については
\fBwatchdog_setup\fR(1)
をご参照下さい。
.SH "オプション"
.PP
pgpool_setup
は以下のコマンドライン引数を受け付けます:
.PP
\fB\-m \fR\fB\fImode\fR\fR
.RS 4
動作モードを指定します。\fImode\fRは
r
(ネイティブレプリケーションモード),
s
(ストリーミングレプリケーションモード)、n
(raw モード)、l
(ロジカルレプリケーションモード)、l（slonyモード）及びi（スナップショットアイソレーションモード）を指定できます。 指定しない場合は、s
(ストリーミングレプリケーションモード) を指定した見なされます。
.RE
.PP
\fB\-n \fR\fB\fInum_clusters\fR\fR
.RS 4
PostgreSQL のノード数を指定します。指定しない場合は、ノード数が 2 です。
.RE
.PP
\fB\-p \fR\fB\fIbase_port\fR\fR
.RS 4
ベースとなるポート番号を指定します。 Pgpool\-II のポートは base_port、pcp のポートは base_port + 1、 最初の PostgreSQL ノードのポートは base_port + 2、 2 番目の PostgreSQL ノードのポートは base_port + 3 というようになります。
.sp
\-pg オプションを指定した場合、 最初の PostgreSQL ノードのポートは pg_base_port、 2 番目の PostgreSQL ノードのポートは pg_base_port + 1 というように割り当てていきます。
.sp
指定しない場合、ベースとなるポート番号は 11000 です。
.RE
.PP
\fB\-pg \fR\fB\fIpg_base_port\fR\fR
.RS 4
PostgreSQL
のベースとなるポート番号を指定します。 最初の
PostgreSQL
ノードのポートは
pg_base_port、 2 番目の
PostgreSQL
ノードのポートは
pg_base_port
+ 1 というようになります。
.sp
省略した場合は、
base_port+2 が使われます。
.RE
.PP
\fB\-\-no\-stop\fR
.RS 4
セットアップ終了後に
Pgpool\-II, PostgreSQL を終了しません。
.RE
.PP
\fB\-d\fR
.RS 4
デバッグモードで
Pgpool\-II
を起動します。
.RE
.PP
\fB\-s\fR
.RS 4
ストリーミングレプリケーションモードの時に、アーカイブの代わりにレプリケーションスロットを使います。 アーカイブディレクトリはPostgreSQLクラスタに共有されているので、スタンバイが昇格すると、アーカイアブディレクトリ内のタイムラインが変わり、他のスタンバイが停止してしまいます。 レプリケーションスロットを使うとこの問題が起きないので、レプリケーションスロットをサポートしているPostgreSQL
9\&.4以降が使えるのであれば、常にレプリケーションスロットを使うのが常にお勧めです。
pgpool_setupが使うレプリケーションスロット名は、pgpool_setup_slotです。
.RE
.PP
\fB\-r\fR
.RS 4
リカバリスクリプト(basebackup\&.sh)中で\fBpg_rewind\fRを使います。 このコマンドが失敗すると、通常のrsyncを使います。
\fBpg_rewind\fRは、データベースクラスタのすべてをコピーしないので、rsyncに比べてずっと高速になることがあります。
.RE
.PP
\fB\-e\fR
.RS 4
PostgreSQLデータベースクラスタの作成を省略します。このオプションは\fBwatchdog_setup\fRで使われることを想定しており、おそらく他の目的の役には立たないでしょう。
.RE
.PP
\fB\-t\fR
.RS 4
regression testが既存のインストールに対して実行できるように、pgpool\&.confに追加のパラメータを設定します。 今の所、そのようなパラメータとしてはhealth_check_testがあります。
.RE
.PP
\fB\-c\fR
.RS 4
/etc/pgpool\-II/ディレクトリにインストールされているサンプルスクリプトと設定ファイルを使います。
.sp
このオプションは、Pgpool\-IIのRPMパッケージに含まれているサンプルスクリプトと設定ファイルをテストする目的で追加されたオプションです。 このオプションを指定する前に、サンプルスクリプトと設定ファイルが/etc/pgpool\-II/ディレクトリにインストールされていることを確認してください。
.RE
.SH "環境変数"
.PP
pgpool_setup
は以下の環境変数を使用します:
.PP
\fBPGPOOL_INSTALL_DIR\fR
.RS 4
Pgpool\-II
のインストールディレクトリを指定します。
Pgpool\-II
バイナリーは PGPOOL_INSTALL_DIR/bin ディレクトリ以下、
pgpool\&.conf
と
pool_hba\&.conf
などは PGPOOL_INSTALL_DIR/etc ディレクトリ以下にインストールされます。 デフォルトでは /usr/local ディレクトリ以下にインストールされます。
.RE
.PP
\fBPGPOOLDIR\fR
.RS 4
Pgpool\-II
設定ファイルへのパスを指定します。 デフォルトでは PGPOOL_INSTALL_DIR/etc です。
.RE
.PP
\fBPGBIN\fR
.RS 4
initdb、pg_ctl と psql など
PostgreSQL
コマンドへのパスを指定します。 デフォルトでは、/usr/local/pgsql/bin です。
.RE
.PP
\fBPGLIB\fR
.RS 4
PostgreSQL
の共有ライブラリへのパスを指定します。 デフォルトでは、/usr/local/pgsql/lib です。
.RE
.PP
\fBPGSOCKET_DIR\fR
.RS 4
Unixソケットのディレクトリへのパスを指定します。 デフォルトでは /tmp です。
.RE
.PP
\fBINITDBARG\fR
.RS 4
initdb コマンドの引数を指定します。 デフォルトでは "\-\-no\-locale \-E UTF_8" です。
.RE
.PP
\fBUSE_REPLICATION_SLOT\fR
.RS 4
ストリーミングレプリケーション環境において、この環境変数が"true"に指定されると、アーカイブログの代わりにレプリケーションスロットを使います。 これは、"\-s"オプションを使ったのと同じ効果をもたらします。
.RE
.PP
\fBUSE_PG_REWIND\fR
.RS 4
ストリーミングレプリケーション環境において、この環境変数が"true"に指定されると、basebackup\&.sh中で\fBpg_rewind\fRを使います。 これは、"\-r"オプションを使ったのと同じ効果をもたらします。
.RE
.PP
\fBENABLE_TEST\fR
.RS 4
"true"ならあたかも"\-t"オプションが与えられたかのように振る舞います。
.RE
.PP
\fBTEST_SAMPLES\fR
.RS 4
"true"ならあたかも"\-c"オプションが与えられたかのように振る舞います。
.RE
.SH "出力例"
.PP
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
$ pgpool_setup 
PostgreSQL major version: 124
Starting set up in streaming replication mode
creating startall and shutdownall
creating failover script
creating database cluster /tmp/test/data0\&.\&.\&.done\&.
update postgresql\&.conf
creating pgpool_remote_start
creating basebackup\&.sh
creating recovery\&.conf
creating database cluster /tmp/test/data1\&.\&.\&.done\&.
update postgresql\&.conf
creating pgpool_remote_start
creating basebackup\&.sh
creating recovery\&.conf
temporarily start data0 cluster to create extensions
temporarily start pgpool\-II to create standby nodes
 node_id | hostname | port  | status | lb_weight |  role   | select_cnt | load_balance_node | replication_delay | replication_state | replication_sync_state | last_status_change  
\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-
 0       | /tmp     | 11002 | up     | 0\&.500000  | primary | 0          | true              | 0                 |                   |                        | 2020\-08\-18 13:50:19
 1       | /tmp     | 11003 | down   | 0\&.500000  | standby | 0          | false             | 0                 |                   |                        | 2020\-08\-18 13:50:18
(2 rows)

recovery node 1\&.\&.\&.pcp_recovery_node \-\- Command Successful
done\&.
creating follow primary script
 node_id | hostname | port  | status | lb_weight |  role   | select_cnt | load_balance_node | replication_delay | replication_state | replication_sync_state | last_status_change  
\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-
 0       | /tmp     | 11002 | up     | 0\&.500000  | primary | 0          | true              | 0                 |                   |                        | 2020\-08\-18 13:50:19
 1       | /tmp     | 11003 | up     | 0\&.500000  | standby | 0          | false             | 0                 |                   |                        | 2020\-08\-18 13:50:23
(2 rows)

shutdown all

pgpool\-II setting for streaming replication mode is done\&.
To start the whole system, use /tmp/test/startall\&.
To shutdown the whole system, use /tmp/test/shutdownall\&.
pcp command user name is "t\-ishii", password is "t\-ishii"\&.
Each PostgreSQL, pgpool\-II and pcp port is as follows:
#1 port is 11002
#2 port is 11003
pgpool port is 11000
pcp port is 11001
The info above is in README\&.port\&.
t\-ishii$ \&./startall 
waiting for server to start\&.\&.\&.\&.5744 2020\-08\-18 13:50:27 JST LOG:  starting PostgreSQL 12\&.4 on x86_64\-pc\-linux\-gnu, compiled by gcc (Ubuntu 7\&.5\&.0\-3ubuntu1~18\&.04) 7\&.5\&.0, 64\-bit
5744 2020\-08\-18 13:50:27 JST LOG:  listening on IPv4 address "0\&.0\&.0\&.0", port 11002
5744 2020\-08\-18 13:50:27 JST LOG:  listening on IPv6 address "::", port 11002
5744 2020\-08\-18 13:50:27 JST LOG:  listening on Unix socket "/tmp/\&.s\&.PGSQL\&.11002"
5744 2020\-08\-18 13:50:27 JST LOG:  redirecting log output to logging collector process
5744 2020\-08\-18 13:50:27 JST HINT:  Future log output will appear in directory "log"\&.
 done
server started
waiting for server to start\&.\&.\&.\&.5757 2020\-08\-18 13:50:27 JST LOG:  starting PostgreSQL 12\&.4 on x86_64\-pc\-linux\-gnu, compiled by gcc (Ubuntu 7\&.5\&.0\-3ubuntu1~18\&.04) 7\&.5\&.0, 64\-bit
5757 2020\-08\-18 13:50:27 JST LOG:  listening on IPv4 address "0\&.0\&.0\&.0", port 11003
5757 2020\-08\-18 13:50:27 JST LOG:  listening on IPv6 address "::", port 11003
5757 2020\-08\-18 13:50:27 JST LOG:  listening on Unix socket "/tmp/\&.s\&.PGSQL\&.11003"
5757 2020\-08\-18 13:50:27 JST LOG:  redirecting log output to logging collector process
5757 2020\-08\-18 13:50:27 JST HINT:  Future log output will appear in directory "log"\&.
 done
server started
t\-ishii$ psql \-p 11000 test
psql (12\&.4)
Type "help" for help\&.

test=# show pool_nodes;
 node_id | hostname | port  | status | lb_weight |  role   | select_cnt | load_balance_node | replication_delay | replication_state | replication_sync_state | last_status_change  
\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-+\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-
 0       | /tmp     | 11002 | up     | 0\&.500000  | primary | 0          | true              | 0                 |                   |                        | 2020\-08\-18 13:50:32
 1       | /tmp     | 11003 | up     | 0\&.500000  | standby | 0          | false             | 0                 | streaming         | async                  | 2020\-08\-18 13:50:32
(2 rows)

   
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp

